Google AI 又來放大絕，放射科醫生會被取代嗎？

近年來，Google AI 不斷將目光投向醫療領域。去年，紐約大學利用 Google 的 Inception v3 機器學習模型檢測出肺癌。今年 5 月，Google AI 和美國西北大學醫學院的科學家們創建模型，透過篩查檢測出肺癌，水準超過了有 8 年經驗的放射科醫生。

此外，Google AI 曾透過眼部掃描，診斷糖尿病視網膜病變的進展；Alphabet 子公司 DeepMind 的 AI 曾為 50 種眼部疾病推薦合適的治療方案，準確率高達 94%。

那麼，胸部 X 光圖像解讀是否也可以與人工智慧相結合？

實際上，用機器學習演算法分析胸部 X 光圖像，說起來容易做起來難。這是由於在一般情況下，訓練演算法所需的臨床標籤，是透過基於規則的自然語言處理或人工註釋獲得的，兩者往往不一致，且錯誤較多。同時，僅以圖像為依據，很難收集包含大量病例的資料庫，並建立一致的、具有臨床意義的標籤。

近日，為推進 X 光圖像分類的目標，Google 的研究人員發現，利用人工智慧模型分析胸部 X 光圖像，可檢測 4 項指標：氣胸（肺萎陷）、結節和腫塊、骨折和氣腔模糊（樹芽徵）。在發表於《自然》（Nature）雜誌的論文中，研究小組稱，經專家獨立審查，這個模型已達到放射科醫生的水平。

這項最新研究，利用了來自兩個反辨識資料庫的 60 多萬張圖像。其一是與印度阿波羅醫院合作開發的資料庫，包含多年來從各地收集到的 X 光圖像。其二是由美國國立衛生研究院發布的 ChestX-ray14 公開圖像庫，該圖像庫曾為人工智慧研究提供支援，但在準確性方面存在不足。

綜觀整個研究，首先，研究人員開發了一個基於文本的系統，提取每張 X 光片的放射學報告並加以運用，為阿波羅醫院資料庫中超過 56 萬幅圖像提供標籤。為了減少基於文本的標籤提取過程中可能出現的錯誤，並為若干 ChestX-ray14 圖像提供相關標籤，他們專門招募放射科醫生，檢查這兩個資料庫中的約 3.7 萬幅圖像。

下一步是生成用於模型評估的高品質參考標籤。3 名放射科醫生以小組合作的形式，審查所有結果，測試資料庫圖像，並線上討論解決相互之間的分歧。這項研究的合著者也表示，經由這種方式，原先只能透過放射科醫生檢測到的結果，也能被準確地辨識並記錄下來。

Google 指出，儘管這些模型的準確性總體上達到專家水平，但各個資料庫的結果卻各不相同。例如，對於 ChestX-ray14 圖像，同一放射科醫生檢測氣胸的靈敏度約為 79%，但對於其他資料庫，檢測氣胸的靈敏度僅有 52%。

Google 科學家 David Steiner 博士和 Google Health 技術負責人 Shravya Shetty 均為該論文做了貢獻，兩人在一篇文章中提到：

資料庫之間的差異，證明了建立具有明確參考指標的標準化評估圖像庫的必要性，方便在不同研究之間進行比較；但同時，將人工智慧和放射科醫生各自的優勢相結合，很可能是人工智慧應用於醫學圖像解讀的最佳方式。

研究小組已經在開源中創建了 ChestX-ray14 資料庫，資料庫包含 2,412 個訓練、驗證集圖像，1,962 個測試集圖像，總共 4,374 個圖像。David Steiner 和 Shravya Shetty 表示，他們希望透過 ChestX-ray14 資料庫的判定標籤，為以後的機器學習奠定基礎，並推動機器學習模型之間的比較，進而更精準地解讀胸部 X 光圖像。

理論上用AI診斷其實係未來大方向啦
睇病可以好似做問卷咁答問題，最後出診斷結果
呢樣野準過人只係時間問題，宜家都慢慢愈黎愈多research 話準過人
醫生將來就係verify啲症狀同埋做手術
但係我覺得要完全實行起碼過多一代
病人去睇病某程度係接受被care,現代人感受過被care 好難習慣對住部電腦答問題就出返黎

微波爐取代廚師
電腦取代教師

取代唔到係因為科技未夠先進姐

咁幾時取代埋你條鳩佬、雲根入室大弟子？

DoctorX~

我幾時做咗雲根入室大弟子

取代班radiographer,最後得番medical physicist.. 其實有AI, medical physicist加anatomist已經夠... 不過到最後都要睇有幾大workload,可能連搞電腦既人手都唔夠，又係要請番radiographer做

everybody tell lies

人向電腦答問題可能會誠實D?

你講啲鳩嘢同陳雲根源出一轍

唔同嘅，AI 的確會取代到醫生一d repetitive 的工作，而事實上係某d 醫院，醫院係會特登請一team 醫生專人手睇呢d 放射片，呢個時候AI 就好幫到手

最起碼我對陳雲呢個毫無誠信嘅人無咩好感

你發覺自己係師承雲根大師嘅咩？我都幾肯定你曾經仰慕過佢，點知最後因愛成恨。

有無因愛成恨咁誇張呀咁無咩必要憎佢姐

呢d叫radiologist

Thx ching for correction

House

你話佢毫無誠信，對佢無乜好感嘅！？

其實我係想講 ai 唔會完全取代, 係會協助.
就算真係無左果個職位, 總會有新野彈出黎.
當初人力或者馬車車, 到工業革命 .. 全部都係將大量低端工作用機器取代.
ATM, Automatic Teller Machine, 就係一個 Teller 會自動. 今日重有 Teller 但係已經變左 front counter 同 sale.

範式轉移
以前係靠肉眼人手醫病，成個學醫課程同實踐醫療會有舊一套程序同思維，AI輔助就只係將上面改為另一種思維去輔助實踐，我唔認為咁樣就可以完全取代醫生，畢竟都要有基本醫學常識去操控同監管

科技進步空間同速度快，人類追唔上

By the way, 借宣傳一下個APP

香港地投票 - 黎投票啦！📊📊